# Работа с ветками в GIT

## Немного теории

**Ветка** или **branch** является одним из важнейших понятий в Git. Когда мы создаем новое хранилище, то в нем всегда присутствует хотя бы одна ветка (под названием **master**). Можно работать с Git, использую только одну эту ветку, но в большинстве задач удобно создавать и работать с несколькими.

Для чего нужен механизм веток?

- ветки нужны для параллельной работы над проектом нескольких разработчиков. Каждый может вносить изменения, используя свою индивидуальную ветку.
- ветки специализируются по задачам, например **master** для рабочего, проверенного кода, **experimental** - для экспериментального кода, **develop** для текущего, разрабатываемого кода.
- ветки специализируются по версиям продукта: ветка для первой версии, для второй и т.д.

В системе Git работа с созданием и использованием множества веток реализована так, что их можно быстро создавать и уничтожать, без серьезных накладных расходов.

По сути, каждая ветка представляет собой указатель, который сдвигается по дереву коммитов.

![](./2.png)

## Варианты рабочего процесса с ветками

На странице [Gitflow Workflow](https://www.atlassian.com/pt/git/workflows#!workflow-gitflow) приводится несколько вариантов использования веток для организации рабочего процесса. Приведем из них два, наиболее полезных:

### Ветка master содержит ключевые версии

![](./3.png)

### Для каждой новой фичи создается отдельная ветка

![](./4.png)


## Создание веток и переключение на существующие ветки в локальной версии репозитария

Команда `git branch` позволяет вывести информацию о ветках в хранилище. Полный список веток, с учетом удаленных репозиториев, можно получить командой `git branch -a`.

``` 
$ git branch -a
* master
  remotes/origin/master
```

Для работы с новой веткой ее необходимо создать командой `git branch имя_ветки`, например:

```
$ git branch develop
$ git branch
  develop
* master
```
Новая ветка появилась, но она не активна. Переключимся на нее:

```
$ git checkout develop
Switched to branch 'develop'
$ git branch
* develop
  master
```

Для того, чтобы добавить новую ветку (develop) и сразу переключиться на нее используют команду `git checkout -b develop`

**Замечание:** *Перед переключением на другую ветку необходимо сделать коммит всех изменений в текущей ветке.*

На самом деле существует еще одна возможность: отложить изменения в "карман". Если дать команду `git stash`, то изменения в текущей ветки будут отложены. Далее, после возвращения в текущую ветку с "карманом" будет возможно:

- `git stash list` - показать все изменения в стеке
- `git stash show` -  показать последнее измененеие в стеке (патч)
- `git stash apply` -  применить последнее изменение из стека к текущей рабочей копии
- `git stash drop` -  удалить последнее изменение в стеке
- `git stash pop` -  применить последнее изменение из стека к текущей рабочей копии и удалить его из стека
- `git stash clear` -  очистить стек изменений

## Слияние веток

После того, как вспомогательная ветка накопит достаточно полезного кода, мы можем слить ее с основной веткой. Допустим, что процесс разработки идет в **develop**, а результаты нужно применить в **master**. Необходимо переключиться на главную ветку и дать команду на слияние (`merge`):

```
$ git checkout master
$ git merge develop
Updating f42c576..3a0874c
```

## Удаление веток

Если вспомогательная ветка больше не нужна, то мы можем удалить ее. Допустим, использовалась ветка **testing** и теперь нужно ее удалить:

```
$ git branch -d testing
Deleted branch testing (3a0874c).
```

Разумеется, имеет смысл удалять временные ветки, созданные для реализации конкретной фичи или устранения бага. Долгоживущие ветки вроде **develop** удалять не следует. Также нельзя этой командой удалять ветки, чьи изменения не включены в коммиты. Если удалить ветку необходимо в любом состоянии, то дается команда с ключом **-D**:

```
$ git branch -D testing
Deleted branch testing (3a0874c).
```


## Просмотр списка слитых / не слитых веток

Команда `git branch --merged` выводит список, в котором отображаются имена текущей ветки (помечена звездочкой) и имена тех веток, из которых выполнено слияние. Если дать команду `git branch --no-merged`, то будет выведен список веток, содержимое которых еще не слито с текущей.



